Solomon Marcus

Vom recupera caracterul sincretic
al cunoaşterii umane
Interviu realizat de Marius Vaida
pentru revista Viaţa studenţească, 1985

Marius Vaida: Stimate profesor Solomon Marcus, aş
dori să cantonăm dialogul nostru pe tema condiţiei omului
secolului XX, în special a omului de ştiinţă. Voi începe cu
o afirmaţie: trăim o vreme cu o puternică agresiune
informaţională. Sunteţi de acord?
Solomon Marcus: Evident.
M.V.: Ce fel de consecinţe decurg de aici?
S.M.: Prima consecinţă este faptul că intrăm în ceea
ce se numeşte o „societate informaţională”. Ce înseamnă
acest lucru? Iată, am să vă dau un exemplu: încă în urmă
cu trei-patru ani statisticile arătau că în America de Nord
mai mult de jumătate din forţa de muncă lucra în diverse
sectoare ale prelucrării informaţiei. Cu alte cuvinte,
există tendinţa ca informaţia să ocupe primul loc în
preocuparea societăţii, înaintea materiei şi energiei. Dacă
588

Rãni deschise

înainte informaţia era aproape eludată sau se estompa, iar
atenţia era îndreptată spre binomul materie-energie, cu
toate consecinţele din secolul al XIX-lea – marea
dezvoltare a ştiinţelor naturii şi a ingineriilor
substanţialist-energetice, care a dus la crearea învăţământului politehnic clasic, acum trăim această mişcare,
în care trecem la triada materie-energie-informaţie, cu
accent tot mai mare asupra vârfului informaţional.
Societatea informaţională înseamnă deci că cea mai mare
parte a forţei de muncă este ocupată cu primirea,
prelucrarea, păstrarea, transmiterea şi studiul informaţiei.
Sigur că aceasta revoluţionează învăţământul. O consecinţă importantă, în ceea ce priveşte matematica, este
importanţa tot mai mare a matematicii finite şi a
matematicii discrete. În învăţământul ingineresc, sub
influenţa primei revoluţii industriale, predomină studiul
ecuaţiilor diferenţiale, al ecuaţiilor cu derivate parţiale,
toate comandate de ştiinţele clasice ale naturii – fizica,
chimia, termodinamica. Acum, studiul informaţiei este în
mare măsură legat de un proces de cuantificare şi
discretizare. Noţiunea de inginer capătă un conţinut nou
şi aş spune chiar că odată cu această mişcare se produce
şi un alt proces: se atenuează acea veche disonanţă dintre
ştiinţă şi inginerie, care a condus, de altfel, şi la
organizarea diferenţiată a învăţământului pe universităţi
şi politehnici.
589

Solomon Marcus

M.V.: Ce e nou în condiţia inginerului de astăzi?
S.M.: Sub aspect profesional, ingineria s-a extins
considerabil, prin adăugarea acestei perspective informaţionale la cea substanţialist-energetică. Contextul social al
inginerului este astăzi mult mai complex, aspectele
tehnologice aflându-se într-o conexiune din ce în ce mai
strânsă cu cele ştiinţifice, pe de o parte, şi cu cele
economice şi ecologice, pe de altă parte. Inginerului de
astăzi i se cere mai multă inventivitate decât celui de ieri,
sub presiunea unei comenzi sociale mai urgente. El trebuie
să manifeste tot mai multă fermitate pentru ca ideile sale
să fie efectiv folosite.
M.V.: Apropo de explozia informaţională, nu cumva,
devenind viaţa mai intensă, se lărgeşte astfel timpul
subiectiv, cu implicaţii imediate în modificarea duratei
active a vieţii?
S.M.: Problema prelungirii duratei vieţii are mai
multe aspecte. Unul este cel legat de dezvoltare; progresul
social general, progresul cunoaşterii medicale, al
condiţiilor de îngrijire. Aşa cum durata medie de viaţă
astăzi este mai avansată decât cea de acum 50 de ani, aşa
şi aceasta era mai avansată decât cea din secolul trecut. Se
preconizează, astfel, o durată medie de viaţă mai mare
decât cea actuală. Dar asta se referă la durata cronologică.
În materie de durată psihică – durată subiectivă – se vor
590

Rãni deschise

petrece mutaţii importante. Avem tot mai mult posibilitatea
de a aduce în universul nostru casnic, al familiei, ceea ce
se întâmplă în lume; prin mijloacele rapide de informare,
aducem Universul în casă. Deci lumea devine mult mai
mică, aproape un sat, cum au spus unii. Imediat aflăm,
participăm. Distanţele sunt practic desfiinţate şi asta
măreşte extraordinar bogăţia de evenimente la care
participăm şi, evident, în felul acesta timpul nostru
subiectiv este considerabil influenţat. Aceasta schimbă şi
natura artei. Poezia capătă o altă natură, romanul capătă o
altă natură, modul de a organiza timpul liber, relaţiile
umane, dragostea capătă şi ele o altă natură. Se spune că
există sentimente fundamentale, care sunt aceleaşi de
veacuri şi milenii – dar şi ele se schimbă sub influenţa
acestor mutaţii. Sigur că schimbările sunt lente, nu pot fi
percepute de la o zi la alta.
M.V.: În lucrările dvs. dedicate timpului, aderaţi la
ideea că timpul subiectiv variază după o lege logaritmică
ori de tip „rădăcină pătrată”, faţă de cel cronologic. Oare
marile iubiri, marile revelaţii, momentele importante ale
vieţii unui individ nu sar din această lege cam monotonă,
matematic vorbind?
S.M.: Există, în evenimentele deosebite ale vieţii,
momente de mare emoţie, de mare intensitate. De pildă,
momentul în care aflăm de moartea unei fiinţe apropiate
591

Solomon Marcus

sau momentul în care trăim pericolul unei boli grave şi
viaţa noastră stă sub semnul întrebării sau… În sfârşit, sunt
situaţii în care se concentrează, într-o durată cronologică
relativ mică, o bogăţie de evenimente extraordinare.
Acestea ar fi momente de discontinuitate, în sensul că se
creează o disproporţie între durata cronologică şi bogăţia
de evenimente conţinute în acea durată, sau, dacă vreţi, ar
fi „puncte catastrofice” în sensul teoriei lui René Thom a
catastrofelor. Cam aşa aş vedea momentele în care se
produc anumite salturi. În astfel de momente, aceste
distribuţii ca cea logaritmică sau rădăcina pătrată sunt toate
anulate şi se creează anumite dependenţe cu totul
deosebite, dar care sunt valabile numai pentru intervale
relativ scurte.
M.V.: Care credeţi că va fi prima achiziţie a omului
anului 2000?
S.M.: E interesant că o anchetă de tipul acesta a fost
propusă recent de revista „Contemporanul”, chiar prin
redactorul ei şef, D. R. Popescu. Era formulată puţin
diferit, dar cred că tot la asta revine. Sună cam aşa: „Care
este moştenirea secolului nostru pentru secolul
următor?”. Întrebarea imediată este: din ce punct de
vedere? Discutam în urmă cu un an cu filosoful
Constantin Noica şi el era de părere că, din punctul de
vedere al cunoaşterii ştiinţifice, secolul XX nu ar fi dat
592

Rãni deschise

ce a dat secolul XIX, că secolul nostru ar fi net inferior.
I-am amintit de teoria relativităţii, mecanica cuantică şi
descifrarea codului genetic. Mi-a replicat că misterul
eredităţii nu a dispărut. Am înţeles imediat că aşteptăm
lucruri diferite de la ştiinţă. Mi se pare că, sub aspectul
cunoaşterii ştiinţifice, secolul nostru, cel puţin în anumite
discipline care-mi sunt mie mai apropiate, a dat mai mult
decât toate celelalte la un loc. În matematică, de exemplu,
este o revoluţie extraordinară. În fizică, la fel. Toate
acestea au adus o schimbare radicală în modul nostru de
a înţelege lumea, infinitul mic şi infinitul mare al materiei
şi al matematicii. Ceea ce s-a publicat în ştiinţă în secolul
nostru depăşeşte net tot ce s-a publicat anterior. În niciun
caz nu putem considera că nivelul mediu de inteligenţă
în secolul nostru e inferior secolelor anterioare. Acum
vine imediat replica pe care o dau foarte mulţi oameni:
Dar sub aspect moral ce a dat secolul nostru? Sigur că
secolul XX a înregistrat câteva mari eşecuri, mă refer în
primul rând la eclipsa adusă de fascism. Mi se pare,
totuşi, că şi sub aspect moral am progresat mult faţă de
secolele anterioare. Este adevărat că prin exemple izolate
putem demonstra orice, putem aduce argumente pentru
orice teză. E adevărat că încă nu ştim cum se formează
trăsăturile morale la copil. Nu ştim nici măcar cum
trebuie predată matematica, pentru a fi iubită de copil; cu
atât mai mult, nu avem nicio metodă sigură de a educa
593

Solomon Marcus

copiii, în aşa fel încât, ajunşi la adolescenţă, la tinereţe,
să confirme aşteptările. Suntem obsedaţi de anumite
eşecuri morale, de valul de violenţă despre care aflăm
aproape în fiecare zi. Se spune că din cauza ştiinţei am
ajuns la mijloacele de asasinat în masă şi că tot din cauza
ei civilizaţia umană a ajuns în situaţia de a se putea
sinucide. Dar progresul tehnico-ştiinţific este oricum
necesar, pentru a depăşi situaţia actuală, în care nevoile
umane cresc în progresie geometrică, satisfacerea lor însă
nu creşte decât în progresie aritmetică; fără reducerea
acestui decalaj tot la o sinucidere planetară – e drept, mai
lentă – ajungem.
M.V.: Este ştiinţa actuală capabilă să amelioreze
calitatea vieţii tuturor locuitorilor planetei noastre?
S.M.: Răspunsul este, cred, afirmativ, cu condiţia ca
acţiunea ştiinţei să nu fie neutralizată de absenţa spiritului
de înţelegere între oameni şi între state. Aparentele eşecuri
ale ştiinţei în domeniul nuclear, îngrijorările pe care ea
le-a provocat în legătură cu ingineria genetică sau cu
informatica sunt, de fapt, nu eşecuri ale ştiinţei, ci ale
relaţiilor ei cu puterea. În ciuda caracterului limitat al unor
resurse ale planetei noastre, posibilităţile pe care le oferă
ştiinţa asigură, pentru o lungă perioadă, o adevărată stare
de prosperitate... cu condiţia ca la progresul ştiinţific să se
adauge şi progresul moral.
594

Rãni deschise

M.V.: Ce rol acordaţi marilor întâlniri cu
personalităţi în devenirea unui om?
S.M.: E vorba, înţeleg, de rolul pe care îl are contactul
direct cu o personalitate. Mulţi studenţi întreabă azi de ce
mai e nevoie de cursuri şi de seminare vorbite dacă avem
atâtea manuale, cursuri multiplicate, litografiate, dactilografiate. Este nevoie, pentru că un contact direct cu o
personalitate umană aduce în faţa noastră o experienţă unică,
ce nu poate fi suplinită prin nicio carte. Este posibilitatea de
a vedea în acţiune o personalitate, de a o vedea cum gândeşte,
cum se apropie de un subiect. Iată, l-am avut profesor pe Dan
Barbilian, care a publicat multe cursuri, tratate. Ei bine, nimic
din ce a publicat nu putea suplini prezenţa lui la catedră, unde
putea fi văzut cum elabora. Te introducea în laboratorul său
de gândire. Un text tipărit are tendinţa de a lineariza materia,
în sensul că mai toate lucrurile apar la fel de importante sau
de neimportante. Prezenţa umană degajează esenţialul.
Vezi care sunt ezitările, vezi cum îşi reconstituie un
matematician, de pildă, anumite lucruri pe care le-a uitat
– şi le aminteşte procedând metodic de la problema pe care
vrea să o rezolve –, cum a fost actualizată memoria, toată
această euristică a descoperirii matematice care ţi se
dezvăluie prin prezenţa directă.
M.V.: Care este motivaţia unui ins care se angajează
pe pretenţiosul drum al investigaţiei ştiinţifice? Auto595

Solomon Marcus

mulţumirea, auto-satisfacţia, dorinţa de a mări suma
cunoştinţelor omenirii ori ce anume?
S.M.: Impresia mea este că apropierea de cercetarea
ştiinţifică nu are decât a posteriori aceste motivaţii despre
care aţi vorbit. Ea este, în general, rezultatul unui imbold
lăuntric, al curiozităţii pe care o vedem la copilul de patru
ani, care tot timpul întreabă: ce înseamnă asta?, dar asta de
ce este aşa?, de ce nu este aşa? Această curiozitate la copilul
de patru ani, întreţinută cu grijă, se metamorfozează în mod
natural în creaţie ştiinţifică, artistică, tehnologică etc. Faptul
de a face cercetare este pentru o persoană de 20-25-30 de
ani exact ceea ce pentru un copil e faptul de a-şi manifesta
mereu curiozitatea pentru lucrurile din jur. Este ceva ce ţine
de esenţa fiinţei umane.
M.V.: Care este atitudinea dvs. faţă de indivizii
superdotaţi?
S.M.: Din fericire, descoperim mereu astfel de
indivizi superdotaţi şi mi se pare că datoria noastră
principală faţă de aceste persoane este de a le oferi o
alegere cât mai mare. Cu alte cuvinte, de a căuta să le
semnalăm, să le aducem în atenţie tot ceea ce există
interesant în lumea noastră, în domeniul în care ei au o
anumită înclinare. Să nu trăiască peste zece ani, de pildă,
regretul că nu au ştiut la timp că există cutare domeniu,
cutare problemă.
596

Rãni deschise

M.V.: E o chestiune de şansă, deci?
S.M.: Evident că pentru un astfel de tânăr foarte dotat
este un lucru de multe ori decisiv faptul de a trăi într-un
context uman favorabil. Iată, vă dau un exemplu, marele
nostru geometru, Gh. Vrănceanu, era copilul unui ţăran
sărac dintr-un cătun din judeţul Vaslui. Norocul lui a fost
că învăţătorul i-a observat aplicaţia deosebită pentru
matematică şi s-a ocupat să-l trimită la Liceul Internat din
Iaşi, dacă îmi aduc bine aminte, şi apoi la facultate. Câţi
copii dotaţi nu s-or fi pierdut fără să mai fi ştiut cineva de
ei!... Un noroc asemănător l-a avut şi colegul meu,
profesorul Gh. Dincă, de la Facultatea de Matematică din
Bucureşti.
M.V.: Care credeţi că e cel mai important element
din mediul de lucru al savantului?
S.M.: În mediul de lucru al savantului intră multe
aspecte. O condiţie esenţială este o relativă linişte, o stare
relaxată, ştiinţa nu se poate face decât cu o stare de spirit
relaxată, nu împins de la spate; adică să trăieşti acel răgaz
necesar reflecţiei. De aceea, pregătirea examenelor nu
oferă o stare de spirit favorabilă însuşirii ştiinţei. Ea îţi dă
o stare de precipitare, eşti terorizat de timpul pe care îl ai
la dispoziţie pentru a pregăti o anumită materie, de fapt
de a nu uita anumite lucruri. Vă mărturisesc că, atunci
când am terminat facultatea, mi-am zis: în sfârşit, acum
597

Solomon Marcus

mă voi putea apuca de matematică. Mai sunt alte condiţii.
Trebuie să ai acces la o informaţie la zi – reviste, cărţi etc.
– şi să dispui de timpul necesar. Adevărul este că în multe
cazuri aceste condiţii ideale n-au fost îndeplinite, dar cei
care ard de dorinţa de a face cercetare, care sunt terorizaţi
de anumite probleme înving aceste situaţii. Evident,
plătesc un tribut pentru asta. În cele mai multe cazuri, se
constată că oamenii care sunt într-adevăr pasionaţi de
ştiinţă fac faţă în orice condiţii. Un absolvent, pe care de
curând l-am ascultat ţinând o comunicare la sesiunea
ştiinţifică a facultăţii noastre, Vasile Ene, a terminat
facultatea acum trei ani şi acum este profesor într-o
comună din judeţul Constanţa. Vă daţi seama ce bibliotecă
are el la şcoala aceea, ca să se poată ţine la curent cu
cercetarea. Ei bine, în aceste condiţii, el, totuşi, cum are
un moment de răgaz, se repede la Bucureşti, vine la
bibliotecă, îşi xeroxează diverse noutăţi, ţine legătura cu
mine, îi furnizez reviste, extrase. Şi în aceste condiţii, iată,
el a reuşit deja să elaboreze mai multe articole care au fost
publicate în reviste internaţionale prestigioase. E un
exemplu care arată ce înseamnă pasiunea pentru cercetare.
Vă daţi seama câte probleme întâlneşte absolventul în
primii ani de intrare în producţie. Este problema adaptării
la locul de muncă, este de obicei momentul în care se
căsătoreşte, momentul în care îşi caută o locuinţă. Toate
aceste probleme vin deodată. Totuşi, când există pasiune,
598

Rãni deschise

niciuna dintre aceste probleme nu este o oprelişte
definitivă pentru cercetare.
M.V.: Ce rol ocupă publicistica în activitatea dvs.?
Nu de alta, dar la „Viaţa studenţească” serialul dvs. este
un punct forte.
S.M.: Iniţiativa acestui serial din V.S. a venit din
partea revistei şi iniţial am ezitat să accept. Nu eram sigur
că mă voi putea adapta la acest ritm săptămânal. După un
timp, mi-am dat seama că e un lucru foarte bun, căci
într-adevăr activitatea universitară, experienţa mea cu
studenţii au acumulat o serie de observaţii şi de probleme
pe care ţineam să le aduc în atenţia tinerilor cititori. Iată,
sunt în al nouălea an de colaborare cu V.S. şi cred că, în
ceea ce mă priveşte, va continua multă vreme.
M.V.: În felul acesta se încheagă şi unele cărţi, nu?
S.M.: Evident, este un mod de a-ţi ritma reflecţia,
pentru a putea comenta tot ce ai acumulat în câteva decenii
de viaţă ştiinţifică, universitară. Toate aceste acumulări se
convertesc într-o experienţă pe care simţi nevoia s-o
comunici. Şi de asta cred că este necesară această
publicistică.
M.V.: Nu am putea încheia interviul fără să vă întreb
dacă există un miraj, să zic aşa, al poeziei, pentru
599

Solomon Marcus

matematicieni. Uitându-ne la Dan Barbilian, la Grigore
Moisil, la Solomon Marcus…
S.M.: Există, vedeţi, aici şi anumite prejudecăţi. Unii
spun: ei, da, dar acestea sunt câteva excepţii, au fost cu totul
în istorie câţiva mari matematicieni care au fost şi creatori
în artă. Mi se pare că este vorba de o afinitate de un caracter
mai general. Între matematică şi poezie, între ştiinţă şi artă
în general, nu cred că există deosebirea considerată în mod
obişnuit, că una se ocupă de raţional şi cealaltă de afectiv.
Mi se pare că asta este o reprezentare perimată. Şi una şi
alta au şi elemente raţionale şi elemente afective. Nu aici e
deosebirea. Aş zice că deosebirea este mai mult de limbaj,
că e una care ţine de o anumită dezvoltare istorică. Moisil
spunea că o teoremă este un sentiment, şi nu greşea. Acea
haină raţională, pe care o are ştiinţa când iese în lume, nu e
de fapt substanţa principală a ştiinţei, nici a matematicii,
deci. Toţi marii matematicieni sunt de acord că matematica
e făcută foarte mult din intuiţii, din euristică, din emoţii.
Modul în care ea se sistematizează este de natură deductivă:
definiţii, axiome, teoreme, demonstraţii. Dar procesul de
descoperire matematică nu e acesta. El e dominat de multe
acte intuitive, de găsiri, de bănuieli, de conjecturi, de
tatonări. Asta este. Exact ca şi arta. Cred că numai această
evoluţie din ultimele secole ale culturii către o diferenţiere
cât mai mare a disciplinelor a dat această impresie. Dar nu
uitaţi că în Antichitate cunoaşterea umană era unică şi mi
600

Rãni deschise

se pare că vom reveni la o situaţie similară, evident pe un
alt nivel al spiralei. Vom recupera acest caracter sincretic
al cunoaşterii umane.
M.V.: Sunteţi un om celebru. Vă convine acest lucru?
S.M.: Cred că nu trebuie să confundăm celebritatea
cu notorietatea. Prin funcţia pe care o am, prin activitatea
pe care o desfăşor, în mod natural, mi-am creat o anumită
notorietate. Sigur că noi folosim de multe ori o
terminologie şocantă. Cineva m-a pus într-o carte având
pe copertă „Români celebri”, însă trebuie să fim mult mai
prudenţi în această privinţă şi să avem răbdare, să aşteptăm
să se aşeze lucrurile şi să se decanteze valorile într-un timp
rezonabil.
M.V.: În primăvara acestui an aţi împlinit 60 de ani.
Cred că este chiar rezonabil să vă dorim „La mulţi ani!”.
S.M.: Vă mulţumesc!

601

